\chapter{Blockchain nell'era quantistica}
La Blockchain è indiscutibilmente una delle tecnologie più recenti e fiorente degli ultimi dieci anni, se non la tecnologia del futuro. Però a minacciare la sicurezza di quest'utlima è l'ormai incombente crescita di un ulteriore tecnologia: il Quantum Computing.

In particolare, algoritmi quantistici come l'\textit{algoritmo di fattorizzazione di Shor} e l'\textit{algoritmo di ricerca di Grover}, che sono alla base dell'odierna Blockchain, possono risolvere alcuni problemi in tempi considerevolmente minori rispetto alle loro controparti tradizionali, dando quindi la possibilità di violare, utilizzando migliaia di qubit, schemi di crittografia a chiave pubblica, come \textit{RSA} ed \textit{Elliptic Curve}, essenziali per la sicurezza della Blockchain. Nel 2015, infatti, il \textit{National Institute of Standards and Tecnology (NIST)} degli Stati Uniti ha dichiarato che la tecnologia quantistica ha il 15\% di probabilità di rompere lo schema crittografico RSA 2048 entro il 2026 e il 50\% di possibilità che ciò avvenga entro il 2031, ma che, entro il 2035, sarà sufficientemente avanzata per romperlo definitivamente \cite{mosca2018cybersecurity}.

Una soluzione a questo problema è la \textit{Post-Quantum Cryptography (PQC)} che ha come scopo quelllo di sviluppare dei sistemi crittografici in grado di resistere ad attacchi provenienti da computer quantistici e classici, e che allo stesso tempo si interfaccino con le attuali reti e protocolli di comunicazione. A partire da questo, il NIST ha iniziato un processo di ricerca, valutazione e standardizzazione di uno o più algoritmi di crittografica QR\footnote{Quantum Resistant, o resistente agli attacchi quantistici.} \cite{quantum_NIST}.

\section{Crittografia post-quantistica}
In crittografia, la \textbf{crittografia post-quantistica} (talvolta definita anche \textbf{quantum-resistant}) si riferisce ad algoritmi crittografici (solitamente algoritmi a chiave pubblica) che si ritiene siano sicuri contro un attacco crittoanalitico da parte di un computer quantistico. Come anticipato, il problema degli algoritmi attualmente in uso è che la loro sicurezza si basa su uno dei tre problemi matematici più difficili: il problema della fattorizzazione dei numeri interi, il problema del logaritmo discreto o il problema del logaritmo discreto a curva ellittica.

\subsection{Algoritmi}
Attualmente la ricerca sulla crittografia post-quantistica si concentra principalmente su sei diversi approcci:
\begin{description}
  \item[Crittografia basata su reti euclidee] Questo approccio comprende sistemi crittografici come l'\textit{apprendimento con errori}, l'\textit{apprendimento ad anello con errori (ring-LWE)}, lo \textit{scambio di chiavi ad anello con errori} e la \textit{firma ad anello con errori}, i vecchi schemi di crittografia \textit{NTRU} o \textit{GGH} e le più recenti firme \textit{NTRU} e \textit{BLISS}.
  \item[Crittografia basata sui polinomi multivariati] Questo approccio include sistemi crittografici come lo schema \textit{RAINBOW} (\textit{Unbalanced Oil and Vinegar}) che si basa sulla difficoltà di risolvere sistemi di equazioni multivariate.
  \item[Crittografia basata su hash] Questo approccio include sistemi crittografici come le \textit{firme Lamport}, lo \textit{schema di firma Merkle}, l'\textit{XMSS}, lo \textit{SPHINCS}, e gli schemi \textit{WOTS}.
  \item[Crittografia basata sui codici di correzione degli errori] Questo approccio include sistemi crittografici che si basano su \textit{codici a correzione di errore}, come gli algoritmi di crittografia \textit{McEliece} e \textit{Niederreiter} e il relativo schema di firma \textit{Courtois, Finiasz e Sendrier}.
  \item[Crittografia isogenica a curva ellittica supersingolare] Questo sistema crittografico si basa sulle proprietà delle \textit{curve ellittiche supersingolari} e dei \textit{grafi isogenici supersingolari} per creare una sostituzione Diffie-Hellman con segretezza in avanti.
  \item[Crittografia basata su chiavi simmetriche] Se si utilizzano chiavi di dimensioni sufficientemente grandi, i sistemi crittografici a chiave simmetrica come \textit{AES} e \textit{SNOW 3G} sono già resistenti agli attacchi di un computer quantistico. Inoltre, i sistemi e i protocolli di gestione delle chiavi che utilizzano la crittografia a chiave simmetrica anziché quella a chiave pubblica, come \textit{Kerberos} e la \textit{Mobile Network Authentication Structure del 3GPP}, sono intrinsecamente sicuri contro gli attacchi di un computer quantistico.
\end{description}

\subsection{Confronto}
Una caratteristica comune a molti algoritmi di crittografia post-quantistica è che richiedono chiavi di dimensioni maggiori rispetto agli algoritmi a chiave pubblica "pre-quantistica" comunemente utilizzati. Spesso è necessario trovare un compromesso tra la dimensione della chiave, l'efficienza computazionale e la dimensione del testo cifrato o della firma. La tabella \ref{tab:confronto} elenca alcuni valori per diversi schemi a un livello di sicurezza post-quantistico di 128 bit.

\begin{table}[]
  \resizebox{\columnwidth}{!}{
    \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
    \hline
    \textbf{Algorithm}                  & \textbf{Type}  & \textbf{Public Key} & \textbf{Private Key} & \textbf{Signature} \\ \hline
    NTRU Encrypt                        & Lattice        & 766.25 B            & 842.875 B            &                    \\ \hline
    Streamlined NTRU Prime              & Lattice        & 154 B               &                      &                    \\ \hline
    Rainbow                             & Multivariate   & 124 KB              & 95 KB                &                    \\ \hline
    \textbf{SPHINCS}                             & \textbf{Hash Signature} & \textbf{1 KB}                & \textbf{1 KB}                 & \textbf{41 KB}              \\ \hline
    SPHINCS+                            & Hash Signature & 32 B                & 64 B                 & 8 KB               \\ \hline
    BLISS-II                            & Lattice        & 7 KB                & 2 KB                 & 5 KB               \\ \hline
    GLP-Variant GLYPH Signature         & Ring-LWE       & 2 KB                & 0.4 KB               & 1.8 KB             \\ \hline
    NewHope                             & Ring-LWE       & 2 KB                & 2 KB                 &                    \\ \hline
    Goppa-based McEliece                & Code-based     & 1 MB                & 11.5 KB              &                    \\ \hline
    Random Linear Code based encryption & RLCE           & 115 KB              & 3 KB                 &                    \\ \hline
    Quasi-cyclic MDPC-based McEliece    & Code-based     & 1,232 B             & 2,464 B              &                    \\ \hline
    SIDH                                & Isogeny        & 564 B               & 48 B                 &                    \\ \hline
    SIDH (compressed keys)              & Isogeny        & 330 B               & 48 B                 &                    \\ \hline
    3072-bit Discrete Log               & not PQC        & 384 B               & 32 B                 & 96 B               \\ \hline
    256-bit Elliptic Curve              & not PQC        & 32 B                & 32 B                 & 65 B               \\ \hline
    \end{tabular}
  }
  \caption{Confronto tra diversi algoritmi}
  \label{tab:confronto}
\end{table}

Una considerazione pratica sulla scelta tra gli algoritmi di crittografia post-quantistica è lo sforzo richiesto per inviare le chiavi pubbliche su Internet. Da questo punto di vista, gli algoritmi Ring-LWE, NTRU e SIDH forniscono chiavi di dimensioni comodamente inferiori a 1KB, le chiavi pubbliche con firma hash sono inferiori a 5KB e McEliece basato su MDPC richiede circa 1KB. D'altra parte, gli schemi Rainbow richiedono circa 125KB e McEliece basato su Goppa richiede una chiave di quasi 1MB.

Nel nostro caso di studio prenderemo in esame l'algoritmo basato su hash \textbf{SPHINCS}, che sembra essere un ottimo compromesso tra facilità d'utilizzo, supportabilità e dimensioni delle chiavi.